### Определение и краткое описание облачных вычислений, постановка задачи выполнения работы

#### Краткое описание работы

Как уже было сказано ранее, в данной работе будут рассматриваться и оцениваться `отечественные дистрибутивы ОС "Astra Linux", ОС "ALT Linux" и ОС "Эльбрус"` с точки зрения того, насколько они подготовлены для поднятия с их помощью облачных систем, или, другими словами, насколько они подготовлены для работы в облачной сфере.

Для этого на данные дистрибутивы будет производиться установка `Vagrant вместе с VirtualBox`, при этом будут рассматриваться особенности по работе данных средств в каждом дистрибутиве и некоторые другие.

`Для оценки дистрибутивов используются составленные критерии`, описание которых будет приведено ниже после определения облачных вычислений и пояснения выбора Vagrant для данной работы.

#### Определение облачных вычилений

`Облачные вычисления (англ. cloud computing)` — это модель обеспечения повсеместного и удобного сетевого доступа по требованию к общему пулу (англ. pool) конфигурируемых вычислительных ресурсов (например, сетям передачи данных, серверам, устройствам хранения данных, приложениям и сервисам — как вместе, так и по отдельности), которые могут быть оперативно предоставлены и освобождены с минимальными эксплуатационными затратами и/или обращениями к провайдеру.

Национальным институтом стандартов и технологий США зафиксированы следующие обязательные характеристики облачных вычислений:
- Самообслуживание по требованию: потребитель самостоятельно определяет и изменяет вычислительные потребности, такие как серверное время, скорости доступа и обработки данных, объём хранимых данных, без взаимодействия с представителем поставщика услуг;
- Универсальный доступ по сети: услуги доступны потребителям по сети передачи данных вне зависимости от используемого устройства;
- Объединение ресурсов: поставщик объединяет свои вычислительные ресурсы в пул, и затем они динамически распределяются и перераспределяются между большим числом пользователей в соответствии с их потребностями. Пользователю предоставляются не сами серверы, а серверное время для обработки его задач. Не диски для хранения данных, а необходимое дисковое пространство, не каналы связи, а требуемая для решения задач сетевая пропускная способность каналов коммутации.
- Эластичность: услуги могут быть предоставлены, расширены, сужены в любой момент времени, как правило, в автоматическом режиме;
- Учёт потребления: поставщик услуг автоматически исчисляет потреблённые ресурсы (например, объём хранимых данных, пропускная способность, количество пользователей), и на основе этих данных оценивает объём предоставленных услуг.

#### Пояснение выбора Vagrant для данной работы

Ключевой элемент облачных вычислений - виртуализация. Технология виртуализации ресурсов позволяет разделить между пользователями физическое оборудование (серверы, хранилища данных, сети передачи данных) на несколько частей, которые используются ими для выполнения текущих задач. Например, на одном физическом сервере можно запустить сотни виртуальных серверов, а пользователю для решения задач выделить время доступа к ним. Виртуализация может быть осуществлена как на программном, так и на аппаратном уровнях.

Так как облачные вычисления, как указано выше, связаны с виртуализацией, в данной работе будет рассматриваться Vagrant - программное обеспечение для создания и конфигурирования виртуальной среды разработки, или, точнее, обёртка для программного обеспечения виртуализации. Vagrant может работать с различными средствами виртуализации (VirtualBox, VMware Workstation), а также поддерживает облачные среды, например Amazon EC2. Можно сказать, что с помощью Vagrant можно создавать своеобразные "решающие блоки", которые затем можно будет использовать в облаке. Поэтому в работе будет проводиться установка и анализ данного ПО как системы виртуализации для облака. В качестве примера будет рассмтариваться работа Vagrant вместе с VirtualBox.

Вообще есть и другие инструменты виртуализации, например, на уровне операционной системы - docker, который автоматизирует развертывание любого приложения в виде легкого, портативного, самодостаточного контейнера. А так как Vagrant является обёрткой для программного обеспечения виртуализации, например VirtualBox, можно было бы сказать, что он был бы "тяжелее" для работы, чем Docker. Однако, начиная с версии Vagrant 1.6, в нем реализована встроенная поддержка для использования контейнерной виртуализации на базе LXC с применением инструментария Docker вместо полностью виртуализированной операционной системы, что позволяет уменьшить накладные расходы.

#### Составленные критерии для оценки соответствия дистрибутива ОС для поднятия "блока для облака" с помощью Vagrant

Всего критериев будет 4:
- 1 - оснащенность ОС установленными средствами для работы с виртуализацией;
- 2 - наличие пакета Vagrant рассматриваемого дистрибутива для установки;
- 3 - проведение работ по исправлению проблем совместимости установленного Vagrant с ОС или рассматриваемыми средствами виртуализации (в данном случае VirtualBox);
- 4 (дополнительный) - поддержка стабильных версий ПО для построения облаков.

##### Оценивание по критерию 1:

| **Параметры критерия 1 "Оснащенность ОС установленными средствами для работы с виртуализацией"** | **Баллы** |
|-----------------------------------------------------------------------------|-------|
| установлены только стандартные модули и библиотеки для виртуализации (например, kvm, libvirt) | 1 |
| помимо стандартных средств для виртуализации установлено и другое, достаточно распространенное ПО для работы с виртуальными машинами (не более одного) (например, VirtualBox)| 2 |
| помимо стандартных средств для виртуализации установлено и другое, достаточно распространенное ПО для работы с виртуальными машинами (более одного) | 3 |
|помимо стандартных средств для виртуализации установлены и средства для работы с контейнерами (не более одного) (например, LXC, Docker) | 2 |
|помимо стандартных средств для виртуализации установлены и средства для работы с контейнерами (более одного, например, LXC, Docker) | 3 |
|если в ОС установлены сразу: стандартные модули и библиотеки для виртуализации, дополнительное ПО для работы с виртуальными машинами и средства для работы с контейнерами | 4 |

##### Оценивание по критерию 2:

| **Параметры критерия 2 "Наличие пакета Vagrant рассматриваемого дистрибутива для установки"** | **Баллы** |
|-----------------------------------------------------------------------------------------|-------|
| vagrant изначально установлен | 4 |
| vagrant не установлен, но его пакет есть в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива, версия vagrant ненамного или не ниже последней актуальной версии, опубликованной разработчиками vagrant | 3 |
| vagrant не установлен, но его пакет есть в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива, версия vagrant гораздо ниже последней актуальной версии, опубликованной разработчиками vagrant | 2 |
| vagrant не установлен, его пакета нет в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива | 1 |

>Пояснения к параметрам критерия №2: основная идея данного критерия заключалась в том, чтобы оценить, сколько усилий, действий и времени должен будет потратить пользователь, чтобы "поставить" требуемое ПО.
>- **Параметр, оцениваемый в 3 балла:** здесь можно будет одной командой установить vagrant с помощью менеджера пакетов, при этом не придется решать проблему с зависимостями между пакетами, при появлении новых версий программы об этом можно будет узнать почти сразу же, и в данном случае устанавливается уже протестированная программа, которая гарантированно будут работать в данной ОС.
>- **Параметр, оцениваемый в 2 балл:** здесь наибольшую роль в оценивании играет "устаревшее" ПО, так как из-за него могут возникнуть проблемы с безопасностью, совместимостью с другими требуемыми модулями для работы, последующей переустановкой в случае необходимости и т.д.
>- **Параметр, оцениваемый в 1 балла:** здесь придется потратить время или на поиск подходящего репозитория и только затем на выполнение команд по подключению выбранного репозитория и установке vagrant, или же на то, чтобы скачать данный пакет с сайта разработчика, но при этом неизвестно, будет ли он сразу адаптирован для стабильной работы на рассмтариваемой ОС (в случае отсутствия пакета в официальных репозиториях), и нужно ли будет разрешать проблемы с зависимостями при установке и т.д.

##### Оценивание по критерию 3:

| **Параметры критерия 3 "Проведение работ по исправлению проблем совместимости установленного Vagrant с ОС или рассматриваемыми средствами виртуализации (в данной работе VirtualBox)"** | **Баллы** |
|-----------------------------------------------------------------------|-------|
| проблем совместимости обнаружено не было | 3 |
| было произведено редактирование файлов настроек vagrant для добавления поддержки необходимой версии virtualbox | 2 |
| была произведена почти переустановка / полная переустановка vagrant и/или virtualbox вследствие большого числа возникших ошибок при работе | 1 |

##### Оценивание по критерию 4:

| **Параметры критерия 4 "Поддержка стабильных версий ПО для построения облаков"** | **Баллы** |
|----------------------------------------------------------------------------|-------|
| в официальных репозиториях предложено более 2-х различных средств, их версии не являются "устаревшими" | 2 |
| в официальных репозиториях предложено более 2-х различных средств, но их версии являются "устаревшими" | 1|
| в официальных репозиториях предложено 2 и менее различных средств, их версии не являются "устаревшими" | 1 |
| в официальных репозиториях предложено 2 и менее различных средств, их версии являются "устаревшими", или вообще не предложено средств для построения облаков | 0 |

>Пояснения к критерию №4: цель данного критерия состоит в том, чтобы проверить, какие вообще средства для построения открытых облачных систем (в том числе и для виртуализации, контейнеризации, или же создания "блоков" для облака) помимо установленных в системе предлагаются разработчиками в официальных репозиториях к дистрибутиву - то есть можно будет увидеть, насколько большая степень заинтересованности в поддержке стабильных версий ПО для построения облачных систем присутствует в данный момент у определенного дистрибутива.

Далее будет рассмтариваться непосредственно процесс установки Vagrant на выбранные ОС, соответствующее оценивание и т.д. Первой ОС для рассмотрения является "Astra Linux".